\begin{enunciado}
 En un estudio para estimar la proporci\'on de esposas
 que de manera regular ven telenovelas,
 se encuentra que $52$ de $200$ esposas de Denver, $31$ de $150$ en Phoenix,
 y $37$ de $150$ en Rochester ven al menos una telenovela.
 Utilice un nivel de significancia de $0.05$ para probar la hip\'otesis
 de que no hay diferencia entre las proporciones reales de esposas
 que ven telenovelas en esas tres ciudades.
\end{enunciado}

\begin{solucion}
 \begin{datos}
  $\phantom{0}$
  \begin{itemize}
   \item Tama침o de muestra total: $500$.
   \item Esposas encuestadas de Denver: $200$.
   \item Esposas encuestadas de Phoenix: $150$.
   \item Esposas encuestadas de Rochester: $150$.
   \item Esposas que ven telenovelas: $52 + 31 + 37 = 120$.
   \item Esposas que no ven telenovelas: $380$.
   \item Frecuencias observadas y esperadas: $o_{i,j}$
   y $e_{i,j}=\frac{R_i C_j}{n}$, respectivamente,
   donde $R_i$ y $C_j$ son los marginales del rengl\'on $i$ y la columna $j$,
   respectivamente, y $n$ es el total de toda la muestra.
   As\'{\i}, pues, redondeando a un decimal, se muestra el resumen 
   en la siguiente tabla,
   en donde aparece entre par\'entesis la frecuencia esperada
   y a la izquierda el valor observado:
   \begin{center}
    \begin{tabular}{lccc|c}
     & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Ciudad}} & \textbf{Marginal} \\
     \textbf{H\'abito} & \textbf{Denver} & \textbf{Phoenix} &
     \textbf{Rochester} & \textbf{por h치bito} \\
     \hline
     Ve telenovelas & $52 (48)$ & $31 (36)$ & $37 (36)$ & $120$ \\
     No ve telenovelas & $148 (152)$ & $119 (114)$ & $113 (114)$ & $380$ \\
     \hline
     \textbf{Marginal por ciudad} & $200$ & $150$ & $150$ & 
     \textbf{TOTAL:} $n=500$
    \end{tabular}
   \end{center}
   \item Tama\~no de la tabla de contingencia: $r\times c = 2\times 3$.
   \item Grados de libertad de la prueba $\chi^2$: $v = (r-1)(c-1) = 2$.
  \end{itemize}
 \end{datos}
 
 \begin{hipotesis}
  Representando con $p_1$, $p_2$ y $p_3$ las proporciones reales de
  esposas que ven telenovelas en Denver, Phoenix y Rochester,
  respectivamente,
  \begin{eqnarray*}
   H_0: & & p_1 = p_2 = p_3 \\
   H_1: & & p_1, p_2 \text{ y } p_3 \text{ no son todas iguales.}
  \end{eqnarray*}
 \end{hipotesis}

 \begin{significancia}
  $\alpha = 0.05$.
 \end{significancia}

 \begin{region}
  De la tabla A.5, se tiene el valor cr\'{\i}tico
  $\chi^2_{\alpha,v} = \chi^2_{0.05,2} \approx 5.991$,
  por lo que la regi\'on de rechazo est\'a dado
  para $\chi^2 > 5.991$, donde
  $\chi^2 = \sum_{i} \frac{\left( o_i - e_i \right)^2}{e_i}$.
 \end{region}

 \begin{estadistico}
  \begin{eqnarray*}
   \chi^2 & = & \sum_{i} \frac{\left( o_i - e_i \right)^2}{e_i} \\
   & = & \frac{(52 - 48)^2}{48} + \frac{(148 - 152)^2}{152} +
   \frac{(31 - 36)^2}{36} + \frac{(37 - 36)^2}{36} + 
   \frac{(119 - 114)^2}{114} + \frac{(113 - 114)^2}{114} \\
   & = & \frac{16}{48}+\frac{16}{152}+\frac{26}{36}+\frac{26}{114}
   \approx 0.3333 + 0.1053 + 0.7222 + 0.2281 \\
   & = & 1.3889
  \end{eqnarray*}
 \end{estadistico}

 \begin{decision}
  No se rechaza $H_0$.
 \end{decision}

 \begin{conclusion}
  A un nivel de significancia de $0.05$, los resultados arrojan
  que no hay evidencia que rechace la diferencia de las proporciones,
  por lo que se puede considerar las proporciones de mujeres
  que ven telenovelas en Denver, Phoenix y Rochester como iguales.
 \end{conclusion}

 Finalmente, usando el archivo anexo
 \texttt{P18\_Prueba\_de\_independencia\_y\_homogeniedad\_01.r},
 que a su vez requiere los datos del archivo
 \texttt{BD36\_Problema\_100.csv}, con los siguientes cambios:
 \begin{verbatim}
> datos<-read.csv("DB36_Problema_100.csv",sep=";",encoding="UTF-8")
> varInteres<-c("H치bito.telenovelas","Ciudad")
> varFrecuencia<-"Frecuencia"
> pruebas<-c(1)
 \end{verbatim}
 \vspace{-0.5cm}
 el programa de R lanza el siguiente resultado:
 \begin{verbatim}
$tabla
                   Ciudad
H치bito.telenovelas Denver Phoenix Rochester
  No ve telenovelas    148     119       113
  Ve telenovelas        52      31        37

$listaPruebas
$listaPruebas[[1]]

	Pearson's Chi-squared test

data:  tbl1
X-squared = 1.3889, df = 2, p-value = 0.4994
 \end{verbatim}
 \vspace{-0.5cm}
 Lo cual coincide con los resultados obtenidos,
 adem\'as de brindar la informaci\'on del $P-$valor.
 N\'otese que, aunque se ha usado el programa de independencia
 y homogeneidad, el resultado es v\'alidos debido a que corresponden
 a los mismo procedimientos.
 Que es lo que se quer\'{\i}a llegar.${}_{\blacksquare}$
\end{solucion}
