\begin{enunciado}
 Pruebe que el desarrollo binario $1/5 = 0.\overline{0011}_{\text{dos}}$ es equivalente a $\frac{1}{5} = \frac{3}{16} + \frac{3}{256} + \frac{3}{4096} + \cdots$ y use el Teorema 1.14 para justificar dicho desarrollo.
\end{enunciado}

\begin{solucion}
 Desarrollando la expresi\'on $0.\overline{0011}_{\text{dos}}$, se tiene lo siguiente
 \begin{eqnarray*}
  0.\overline{0011}_{\text{dos}} & = & \left( 0 \times 2^{-1} \right) + \left( 0 \times 2^{-2} \right) + \left( 1 \times 2^{-3} \right) + \left( 1 \times 2^{-4} \right) + \\
  & & + \; \left( 0 \times 2^{-5} \right) + \left( 0 \times 2^{-6} \right) + \left( 1 \times 2^{-7} \right) + \left( 1 \times 2^{-8} \right) + \cdots \\ 
  & = & 2^{-3} + 2^{-4} + 2^{-7} + 2^{-8} + 2^{-11} + 2^{-12} + \cdots \\ 
  & = & 2\times 2^{-4} + 2^{-4} + 2\times 2^{-8} + 2^{-8} + 2\times 2^{-12} + 2^{-12} + \cdots \\
  & = & 3\times 2^{-4} + 3\times 2^{-8} + 3\times 2^{-12} + \cdots \\
  & = & \frac{3}{16} + \frac{3}{256} + \frac{3}{4096} + \cdots \\
  & = & \displaystyle{ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{3}{2^{4k}} = \sum_{k=1}^{\infty} 3\times \left( \frac{1}{2^{4}} \right)^k } \\
  \\
  & = & \displaystyle{ 3\sum_{k=1} \left( \frac{1}{2^{4}} \right)^k = -3 + 3 \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{1}{2^4} \right)^k }
 \end{eqnarray*}
 queda entonces por probar que esta suma es, en efecto, $\frac{1}{5}$ para probar la equivalencia. Entonces, por el teorema 1.14, se sigue
 \begin{equation*}
  \sum_{k=0}^{\infty} \left( \frac{1}{2^4} \right)^k = \frac{1}{1-\frac{1}{2^4}} = \frac{1}{\frac{16}{16} - \frac{1}{16}} = \frac{1}{\frac{15}{16}} = \frac{16}{15}
 \end{equation*}
 por lo que se tiene que 
 \begin{equation*}
  0.\overline{0011}_{\text{dos}} = -3 + \cancel{3}\left( \frac{16}{\cancelto{5}{15}} \right)  = \frac{-15}{5} + \frac{16}{5} = \frac{1}{5}
 \end{equation*}
 que es a lo que se quer\'{\i}a llegar.${}_{\blacksquare}$
\end{solucion}
