\begin{enunciado}
 \textit{Evaluaci\'on Polinomial}. Sean
 \begin{equation*}
  P(x) = x^3 - 3x^2 + 3x - 1, \qquad Q(x) = \left((x-3)x+3\right)x-1, \qquad R(x) = (x-1)^3
 \end{equation*}
 \begin{enumerate}
  \item Usando aritm\'etica en coma flotante con cuatro cifras y redondeo, calcule $P(2.72)$, $Q(2.72)$ y $R(2.72)$. En el c\'alculo de $P(x)$, suponga que $(2.72)^3 = 20.12$ y $(2.72)^2 = 7.398$.
  
  \item Usando aritm\'etica en coma flotante con cuatro cifras y redondeo, calcule $P(0.975)$, $Q(0.975)$ y $R(0.975)$. En el c\'alculo de $P(x)$, suponga que $(0.975)^3 = 0.9268$, $(0.975)^2 = 0.9506$.
 \end{enumerate}
\end{enunciado}

\begin{solucion}
 Aunque no se explica antes, no se va a considerar el signo menos de los n\'umeros negativos como un espacio o cifra significativa. Adem\'as, al comparar que se est\'an dando para $P(x)$, se entiende que el redondeo es al n\'umero m\'as pr\'oximo y no se est\'a considerando al menor valor mayor que el valor real.
 \begin{enumerate}
  \item 
  \begin{eqnarray*}
   P(2.72) & = & 2.72^3 - 3\left(2.72^2\right) + 3(2.72) - 1 = 20.12 - 3(7.398) + 8.16 - 1 = 27.28 - 22.19 \\
   & = & 5.09 \\
   Q(2.72) & = & \left((2.72 - 3)(2.72) + 3 \right)(2.72) - 1 = \left( (-0.28)(2.72) + 3 \right)(2.72) - 1 \\
   & = & (-0.7616+3)(2.72) - 1 = (2.238)(2.72)-1 = 6.087-1 \\
   & = & 5.087 \\
   R(2.72) & = & (2.72-1)^3 = (1.72)^3 = 5.088
  \end{eqnarray*}
  
  \item 
  \begin{eqnarray*}
   P(0.975) & = & 0.975^3 - 3(0.975)^2 + 3(0.975) - 1 = 0.9268 - 3(0.9506) + 2.925 - 1 \\
   & = & 2.852 - 2.852 \\
   & = & 0 \\
   Q(0.975) & = & \left( (0.975-3)(0.975)+3 \right)(0.975)-1 = \left( (-2.025)(0.975) +3\right)(0.975) - 1 \\
   & = & (-1.974 + 3)(0.975)-1 = (1.026)(0.975)-1 = 1-1 \\
   & = & 0 \\
   R(0.975) & = & (0.975-1)^3 = (-0.025)^3 = -0.00001563
  \end{eqnarray*}
  que es a lo que se quer\'{\i}a llegar.${}_{\blacksquare}$
 \end{enumerate}
\end{solucion}
