\begin{enunciado}
 Definamos $S'^2 = \sum_{i=1}^n \left( X_i - \overline{X} \right)^2/n$. Muestre que
 \begin{equation*}
  E \left( S'^2 \right)^2 = \left[ (n-1)/n \right] \sigma^2,
 \end{equation*}
 y de aqu\'{\i} que $S'^2$ es un estimador sesgado para $\sigma^2$.
\end{enunciado}

\begin{solucion}
 Como se ha demostrado en el Anexo 01, la esperanza de $S^2 = \frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n \left( X_i - \overline{X} \right)^2 $ es $E\left( S^2 \right) = \sigma^2$ (tambi\'en qued\'o demostrado en el libro, en la p\'agina 271).
 Entonces, usando la linealidad de la esperanza y que $S'^2 = \frac{n-1}{n} S^2$, 
   se obtiene que
 \begin{equation*}
  E \left( S'^2 \right)^2 = E \left( \frac{n-1}{n} S^2 \right) = \frac{n-1}{n}E\left( S^2 \right) =\frac{n-1}{n}\sigma^2
 \end{equation*}
 Por lo tanto:
 \begin{equation*}
  E \left( S'^2 \right)^2 = \left[ (n-1)/n \right] \sigma^2,
 \end{equation*}
 Q.E.D.${}_{\blacksquare}$
\end{solucion}

